<?xml version="1.0"?>
<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
  xmlns="https://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"
  xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
  xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
  xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
  xmlns:vann="http://purl.org/vocab/vann/"
  xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/"
  xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#"
  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/"
  xmlns:prov="http://www.w3.org/ns/prov#"
  xml:base="https://d-nb.info/standards/elementset/dnb"
  xmlns:adms="http://www.w3.org/ns/adms#">
  <owl:Ontology rdf:about="#">
		<rdf:type rdf:resource="http://purl.org/vocommons/voaf#Vocabulary"/>
		<dc:title xml:lang="en">DNB Metadata Terms</dc:title>
		<dc:title xml:lang="de">DNB Metadata Terms</dc:title>
		<dc:description xml:lang="en">The DNB RDF Vocabulary (dnbt:) is a collection of
		classes, properties and datatypes used within the DNB's linked data service.
		It complements the GND Ontology (gndo:) which is specifically geared towards
		authority data from the Integrated Authority File (GND), whereas this vocabulary
		is more general-purpose.
		</dc:description>
		<dc:description xml:lang="de">Das DNB RDF-Vokabular (dnbt:) ist eine Sammlung
		von Klassen, Properties und Datentypen, die im Rahmen des LinkedData-Dienstes
		der DNB verwendung finden. Es ist ein Komplement zur GND-Ontologie (gndo:), die 
		besonders für die Representation der Daten aus der Gemeinsamen Normdatei (GND)
		konstruiert wurde. Das DNB-Vokabular dagegen hat einen allgemeineren Scope.
		</dc:description>
		<!-- For Linked Open Vocabularies -->
		<vann:preferredNamespaceUri>https://d-nb.info/standards/elementset/dnb#</vann:preferredNamespaceUri>
		<vann:preferredNamespacePrefix>dnbt</vann:preferredNamespacePrefix>
		
		<!-- Versioning information -->
		<dct:issued rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2016-05-12</dct:issued>
		<dct:available rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2022-06-07</dct:available>
		<dct:modified rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime">2022-03-02T07:50:00+02:00</dct:modified>
		<owl:versionInfo>1.6</owl:versionInfo>
		<adms:versionNotes xml:lang="en">
Changes from 2021-05-05 to 2022-06-07

Added new object properties
- https://d-nb.info/standards/elementset/dnb#attributionRequired
- https://d-nb.info/standards/elementset/dnb#copyrighted
		   
*Changes from 2019-10-15 to 2021-05-04

Added new class
	- https://d-nb.info/standards/elementset/dnb#DeletedResource

Changes from 2019-02-12 to 2019-10-15

All d-nb.info-URIs changed from http to https
		</adms:versionNotes>
		<owl:priorVersion rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb_20210928" />
		<owl:versionIRI rdf:resource="https://d-nb.info/standards/elementset/dnb_20220607" />

		<!-- Rights information -->
		<dct:rights>Copyright 2015-2022 Deutsche Nationalbibliothek</dct:rights>
		<cc:license rdf:resource="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/" />
		<dct:license rdf:resource="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
		<dct:creator rdf:resource="#larsGSvensson" />
		<dct:publisher rdf:resource="http://ld.zdb-services.de/resource/organisations/DE-101" />
  </owl:Ontology>
  
  <!-- Stubs for creator and contributors -->
	<foaf:Person rdf:about="#larsGSvensson">
		<rdfs:label>Lars G. Svensson</rdfs:label>
		<owl:sameAs rdf:resource="https://d-nb.info/gnd/124903959"/>
	</foaf:Person>
	
    <!-- Classes -->
    <owl:Class rdf:about="#QualifiedLanguage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Class" />
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Qualified Language</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Qualifizierte Sprache</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An instance of dnbt:QualifiedLanguage provides additional descriptions about 
		the binary dct:language relation from a publication to the language of that publication.
		For example &lt;#publication&gt; dnbt:hasQualifiedLanguage [
			a dnbt:QualifiedLanguage;
			prov:wasGeneratedBy &lt;#aPieceOfSoftware&gt; ;
			ex:confidenceValue 0.6^^xsd:decimal ;
			dnbt:qualifiesLanguage loc:ger ] .</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Instanz von dnbt:QualifiedLanguage stellt zusätzliche Beschreibungen über
		die binäre Beziehung dct:language zwischen einer Publikation und ihrer Sprache bereit.
		Zum Beispiel &lt;#publication&gt; dnbt:hasQualifiedLanguage [
			a dnbt:QualifiedLanguage;
			prov:wasGeneratedBy &lt;#aPieceOfSoftware&gt; ;
			ex:confidenceValue 0.6^^xsd:decimal ;
			dnbt:qualifiesLanguage loc:ger ] .</rdfs:comment>
        <prov:unqualifiedForm rdfs:resource="http://purl.org/dc/terms/language" />
    </owl:Class>
    
    <owl:Class rdf:about="#QualifiedSubject">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Class" />
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Qualified subject</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Qualifiziertes Thema</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An instance of dnbt:QualifiedSubject provides additional descriptions about 
		the binary dct:subject relation from a publication to the subject(s) of that publication.
		For example &lt;#publication&gt; dnbt:hasQualifiedSubject [
			a dnbt:QualifiedSubject;
			prov:wasGeneratedBy &lt;#aPieceOfSoftware&gt; ;
			ex:confidenceValue 0.6^^xsd:decimal ;
			dnbt:qualifiesSubject gnd:12345-6 ] .</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Instanz von dnbt:QualifiedSubject stellt zusätzliche Beschreibungen über
		die binäre Beziehung dct:subject zwischen einer Publikation und ihren Themen bereit.
		Zum Beispiel &lt;#publication&gt; dnbt:hasQualifiedSubject [
			a dnbt:QualifiedSubject;
			prov:wasGeneratedBy &lt;#aPieceOfSoftware&gt; ;
			ex:confidenceValue 0.6^^xsd:decimal ;
			dnbt:qualifiesSubject gnd:12345-6 ] .</rdfs:comment>
        <prov:unqualifiedForm rdfs:resource="http://purl.org/dc/terms/subject" />
    </owl:Class>

	<owl:Class rdf:about="#AutomatedActivity">
		<rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Class" />
		<rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#" />
		<rdfs:label xml:lang="en">Automated activity</rdfs:label>
		<rdfs:label xml:lang="de">Automatisierte Aktivität</rdfs:label>
		<rdfs:comment xml:lang="en">An automated activity is an activity performed by a machine with little or no human supervision.
        It can be implied that the agent an automated activity is attributed to is a software agent as in
		&lt;#anAutomatedActivity&gt; a dnbt:AutomatedActivity ;
			prov:wasAttributedTo :anAgent .
		:anAgent a prov:SoftwareAgent .</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine automatisierte Aktivität ist eine Aktivität, die von einer Maschine durchgeführt wird und nur wenig oder
            überhaupt nicht von Menschen überwacht wird. Es kann angenommen werden, dass der Agent, dem eine automatisierte
            Aktivität zugeordnet wird, ein Softwareagent ist, wie in
		&lt;#anAutomatedActivity&gt; a dnbt:AutomatedActivity ;
			prov:wasAttributedTo :anAgent .
		:anAgent a prov:SoftwareAgent .</rdfs:comment>
		<rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity" />
		<rdfs:subClassOf>
			<owl:Restriction>
				<owl:onProperty rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasAttributedTo" />
				<owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#SoftwareAgent" /> 
			</owl:Restriction>
		</rdfs:subClassOf>
	</owl:Class>

	<owl:Class rdf:about="#IntellectualActivity">
		<rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Class" />
		<rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#" />
		<rdfs:label xml:lang="en">Intellectual activity</rdfs:label>
		<rdfs:label xml:lang="de">Intellektuelle Aktivität</rdfs:label>
		<rdfs:comment xml:lang="en">An intellectual activity is an activity performed by humans with little or no machine support.
        It can be implied that the agent an intellectual activity is attributed to is a person agent as in
		&lt;#anIntellectualActivity&gt; a dnbt:IntellectualActivity ;
			prov:wasAttributedTo :anAgent .
		:anAgent a prov:Person .</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine intellektuelle Aktivität ist eine Aktivität, die von einem Menschen durchgeführt wird und nur wenig oder
            überhaupt nicht von Maschinen unterstützt wird. Es kann angenommen werden, dass der Agent, dem eine intellektuelle
            Aktivität zugeordnet wird, eine Person ist, wie in
		&lt;#anIntellectualActivity&gt; a dnbt:IntellectualActivity ;
			prov:wasAttributedTo :anAgent .
		:anAgent a prov:Person .</rdfs:comment>
		<rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity" />
		<rdfs:subClassOf>
			<owl:Restriction>
				<owl:onProperty rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasAttributedTo" />
				<owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Person" /> 
			</owl:Restriction>
		</rdfs:subClassOf>
	</owl:Class>

	<owl:Class rdf:about="#DeletedResource">
		<rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Class" />
		<rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#" />
		<rdfs:label xml:lang="en">Deleted Resource</rdfs:label>
		<rdfs:label xml:lang="de">Gelöschte Ressource</rdfs:label>
		<rdfs:comment xml:lang="en">A deleted resource is a resource that is no longer available.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine gelöschte Ressource ist eine Ressource, die nicht mehr verfügbar ist.</rdfs:comment>
	</owl:Class>

	<!-- Object Properties -->

	<owl:ObjectProperty rdf:about="#attributionRequired">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Attribution required</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Namensnennung erforderlich</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A boolean flag (true/false) indicating whether author attribution is required for a work.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein boolescher Wert (true/false), der angibt, ob eine Namensnennung des Autors für ein Werk erforderlich ist.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>

	<owl:ObjectProperty rdf:about="#copyrighted">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Copyrighted</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Urheberrechtlich geschützt</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A boolean flag (true/false) that indicates whether a work is marked as copyright protected.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein boolescher Wert (true/false), der angibt, ob ein Werk als urheberrechlich geschützt gekennzeichnet ist.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>

    <owl:ObjectProperty rdf:about="#hasQualifiedLanguage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Has qualified language</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Hat qualifizierte Sprache</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Connects a publication with an instance of dnbt:QualifiedLanguage.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Verbindet eine Publikation mit einer Instanz von dnbt:QualifiedLanguage.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    
    <owl:ObjectProperty rdf:about="#hasQualifiedSubject">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Has qualified subject</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Hat qualifiziertes Thema</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Connects a publication with an instance of dnbt:QualifiedSubject.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Verbindet eine Publikation mit einer Instanz von dnbt:QualifiedSubject.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    
	<owl:ObjectProperty rdf:about="#isDescribedIn">
    	<rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#"/>
		<rdfs:label xml:lang="en">Is described in</rdfs:label>
		<rdfs:label xml:lang="de">Wird beschrieben in</rdfs:label>
		<rdfs:comment xml:lang="en">An information resource that contains a description of the entity in the subject position.</rdfs:comment>
		<rdfs:comment xml:lang="de">Eine Informationsressource, die eine Beschreibung der Entität in der Subjektposition enthält.</rdfs:comment>
		<owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
				<rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/description"/>
				<rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/isPartOf"/>
		</owl:propertyChainAxiom>
	</owl:ObjectProperty>
	
    <owl:ObjectProperty rdf:about="#qualifiesLanguage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Qualifies language</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Qualifiziert Sprache</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Connects an instance of dnbt:QualifiedLanguage with the language it qualifies.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Verbindet eine Instanz von dnbt:QualifiedLanguage mit der Sprache, die sie qualifiziert.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    
    <owl:ObjectProperty rdf:about="#qualifiesSubject">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Qualifies subject</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Qualifiziert Thema</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Connects an instance of dnbt:QualifiedSubject with the subject it qualifies.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Verbindet eine Instanz von dnbt:QualifiedSubject mit dem Thema, das sie qualifiziert.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    
    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/language">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
                <rdf:Description rdf:about="https://d-nb.info/standards/elementset/dnb#hasQualifiedLanguage"/>
                <rdf:Description rdf:about="https://d-nb.info/standards/elementset/dnb#qualifiesLanguage"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
    </owl:ObjectProperty>
    
    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/subject">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
                <rdf:Description rdf:about="https://d-nb.info/standards/elementset/dnb#hasQualifiedSubject"/>
                <rdf:Description rdf:about="https://d-nb.info/standards/elementset/dnb#qualifiesSubject"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
    </owl:ObjectProperty>
    
	<!-- Datatype Properties -->
	<owl:DatatypeProperty rdf:about="#deprecatedUri">
	<rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
	<rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#" />
		<rdfs:label xml:lang="en">Deprecated URI</rdfs:label>
		<rdfs:label xml:lang="de">Abgelöster URI</rdfs:label>
		<rdfs:comment xml:lang="en">A URI that is no longer recommended for referencing a resource.</rdfs:comment>
		<rdfs:comment xml:lang="de">Ein URI, der nicht mehr für die Referenzierung einer Ressource empfohlen wird.</rdfs:comment>
	</owl:DatatypeProperty>
	
	<owl:DatatypeProperty rdf:about="#canonicalUri">
	<rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
	<rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#" />
		<rdfs:label xml:lang="en">Canonical URI</rdfs:label>
		<rdfs:label xml:lang="de">Kanonischer URI</rdfs:label>
		<rdfs:comment xml:lang="en">The URI that is the primary identifier for a resource and should be used to reference it.</rdfs:comment>
		<rdfs:comment xml:lang="de">Der URI, der eine Ressource primär identifiziert und zu ihrer Referenzierung verwendet werden sollte.</rdfs:comment>
		<owl:equivalentProperty rdf:resource="http://open.vocab.org/terms/canonicalUri" />
	</owl:DatatypeProperty>
	
    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#dateCaptured">
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#Property"/>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#" />
        <rdfs:label xml:lang="en">Date captured</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Datum des Datenstandes </rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The final modification date of the data 
               used to produce the resource. To update the resource, changes
            from this timestamp onwards need to be incorporated.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das letzte Änderungsdatum der Datengrundlage
			der Ressource. Um die Ressource zu aktualisieren, müssen Änderungen
            ab diesem Zeitstempel berücksichtigt werden.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime"/>
    </owl:DatatypeProperty>

	<!-- Datatypes -->
	<rdfs:Datatype rdf:about="#thema-classification-notation">
		<rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#" />
		<rdfs:label xml:lang="en">Thema classification notation</rdfs:label>
		<rdfs:label xml:lang="de">Notation aus der Thema-Klassifikation</rdfs:label>
		<rdfs:comment xml:lang="en">This datatype denotes notation from the thema
		classification system. The thema classification is maintained by Editeur.org.</rdfs:comment>
		<rdfs:comment xml:lang="de">Dieser Datentyp kennzeichnet eine Notation aus der
		thema-Klassifikation. Diese Klassifikation wird gepflegt von Editeur.org.</rdfs:comment>
		<rdfs:seeAlso rdf:resource="http://www.editeur.org/151/Thema/" />
		<owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string" />
		<owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
			<rdf:Description>
				<xsd:pattern>([A-Z]{1,4}|[A-Z]{4}[1-9]{1,4})([1-6][A-Z]{1,8}(-[A-Z]{2}-[A-Z]{0,8})?)?</xsd:pattern>
			</rdf:Description>
   		</owl:withRestrictions>
	</rdfs:Datatype>
	
	<rdfs:Datatype rdf:about="#literary-genre-notation">
		<rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#" />
		<rdfs:label xml:lang="en">Literary Genre Notation</rdfs:label>
		<rdfs:label xml:lang="de">Notation aus der Liste der Literarischen Gattungsbegriffe</rdfs:label>
		<rdfs:seeAlso rdf:resource="http://library.ifla.org/id/eprint/184"/>
		<rdfs:comment xml:lang="en">This datatype denotes a notation from the DNB list of literary genres.</rdfs:comment>
		<rdfs:comment xml:lang="de">Dieser Datentyp kennzeichnet eine Notation aus der Liste von literarischen Gattungen, gepflegt von der DNB</rdfs:comment>
		<owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string" />
		<owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
			<rdf:Description>
				<xsd:pattern>[12][0-9]{2}</xsd:pattern>
			</rdf:Description>
		</owl:withRestrictions>
	</rdfs:Datatype>
	
	<rdfs:Datatype rdf:about="#ddc-subject-category">
		<rdfs:isDefinedBy rdf:resource="#"/>
		<rdfs:label xml:lang="en">DDC Subject Category</rdfs:label>
		<rdfs:label xml:lang="de">DDC-Sachgruppe</rdfs:label>
		<rdfs:comment xml:lang="en">This datatype denotes a subject category based on the Dewey Decimal Classification (DDC).</rdfs:comment>
		<rdfs:comment xml:lang="de">Dieser Datentyp kennzeichnet eine Sachgruppe, die auf der Dewey-Dezimalklassifikation (DDC) beruht.</rdfs:comment>
		<rdfs:seeAlso rdf:resource="http://www.dnb.de/ddcSachgruppen"/>
		<rdfs:seeAlso rdf:resource="http://www.dnb.de/ddcsubjectcategories"/>
		<rdfs:seeAlso rdf:resource="http://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:101-2014050500"/>
		<owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
		<owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
			<rdf:Description>
				<xsd:pattern>[BKS]|[0-9]{3}(\.[0-9]+)?</xsd:pattern>
			</rdf:Description>
		</owl:withRestrictions>
	</rdfs:Datatype>
</rdf:RDF>